<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Conmebol on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/conmebol/</link>
    <description>Recent content in Conmebol on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2019</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/conmebol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Probabilidades de pasar la fase de grupos en Copa Libertadores 2020</title>
      <link>/libertadores-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/libertadores-2020/</guid>
      <description>Ya están definidos todos los clasificados a la fase de grupos de la edición 2020 de la Copa Libertadores!
😍 ¡Así quedó la Fase de Grupos de la #Libertadores 2⃣0⃣2⃣0⃣, que comienza la semana próxima! pic.twitter.com/IhwdOb63Ce— CONMEBOL Libertadores (@Libertadores) February 28, 2020
Como ya es costumbre, acá te dejo las probabilidades que tiene cada equipo de pasar la fase de grupos según un modelo predictivo que considera como variable de entrada únicamente la valorización económica de su plantel centrada respecto al promedio de esta misma variable en el grupo que le tocó.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo llega Chile a la Copa América 2019?</title>
      <link>/chile-copa-america-2019/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/chile-copa-america-2019/</guid>
      <description>Independiente de los problemas de camarín que ha vivido La Roja, el profesor Rueda durante su periodo como seleccionador ha buscado a los intérpretes de su sistema de juego junto con las opciones del famoso recambio.
Luego de varios encuentros amistosos frente a rivales europeos y latinoamericanos llegó el momento de enfrentar su primer desafío “por los puntos”: la Copa América Brasil 2019 (La Copa), momento ideal para hacer algo de análisis de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicciones Copa Libertadores 2018</title>
      <link>/clasificador-copa-libertadores/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificador-copa-libertadores/</guid>
      <description>El primer post #DatoFútbol del 2018 se lo dedicaré a la Copa Libertadores [La Copa], cuya fase de grupos comienza este martes 27 de febrero. Se trata de la continuación del trabajo de una publicación anterior en la cual se analizó la correlación entre el valor monetario de los planteles en el mercado y su respectivo rendimiento en la fase de grupos de la edición 2017 de La Copa, además de la cantidad de puntos necesarios para clasificar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuál es la probabilidad de que Chile clasifique a Rusia 2018?</title>
      <link>/clasificatorias-conmebol/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificatorias-conmebol/</guid>
      <description>Este jueves 31 de agosto se inicia una nueva fecha doble de las clasificatorias Conmebol camino al mundial de Rusia 2018. Tal y como adelantamos en un post previo acá en datofutbol, en primer lugar Chile enfrentará a Paraguay en condición local y luego viajará a la altura de La Paz para “medirse con su similar” de Bolivia el martes 05 de septiembre.
Teniendo presente que hoy La Roja tiene 23 puntos y que queda un máximo de 12 puntos en disputa (4 fechas faltantes), cabe preguntarse ¿qué posibilidades tiene La Roja de clasificar?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>