<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Conmebol on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/conmebol/</link>
    <description>Recent content in Conmebol on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2019</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/conmebol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Predicciones Copa Libertadores 2018</title>
      <link>/clasificador-copa-libertadores/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificador-copa-libertadores/</guid>
      <description>El primer post #DatoFútbol del 2018 se lo dedicaré a la Copa Libertadores [La Copa], cuya fase de grupos comienza este martes 27 de febrero. Se trata de la continuación del trabajo de una publicación anterior en la cual se analizó la correlación entre el valor monetario de los planteles en el mercado y su respectivo rendimiento en la fase de grupos de la edición 2017 de La Copa, además de la cantidad de puntos necesarios para clasificar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuál es la probabilidad de que Chile clasifique a Rusia 2018?</title>
      <link>/clasificatorias-conmebol/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificatorias-conmebol/</guid>
      <description>Este jueves 31 de agosto se inicia una nueva fecha doble de las clasificatorias Conmebol camino al mundial de Rusia 2018. Tal y como adelantamos en un post previo acá en datofutbol, en primer lugar Chile enfrentará a Paraguay en condición local y luego viajará a la altura de La Paz para “medirse con su similar” de Bolivia el martes 05 de septiembre.
Teniendo presente que hoy La Roja tiene 23 puntos y que queda un máximo de 12 puntos en disputa (4 fechas faltantes), cabe preguntarse ¿qué posibilidades tiene La Roja de clasificar?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>