<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DATO FUTBOL</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Chile 1933-2020</title>
      <link>/campeones-chile-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile-2020/</guid>
      <description>Felicitamos al Club Deportivo Universidad Católica y a todos #LosCruzados por ser los campeones de la versión N° 104 del torneo de primera división del fútbol profesional chileno, alcanzando su estrella número 15!
A continuación presentamos la actualización de nuestro ranking publicado previamente :
Acá puedes ver la evolución del ranking desde 1933 hasta 2020, animación que hicimos para nuestra startup Futbolytics:
***
Colo-Colo tiene un claro liderato con sus 32 estrellas, seguido por Universidad de Chile con 18 y Universidad Católica con 15.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capacitación en estadística y programación para fútbol</title>
      <link>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</guid>
      <description>Hola!
Te cuento que hace unos días lanzamos el curso online &amp;quot;Capacitación en estadística y programación para fútbol&amp;quot; junto con los muchachos de La Pizarra del DT.
Se trata de un curso ideal para profesionales que no tienen una formación en matemáticas o informática, como por ejemplo profesionales del fútbol o periodistas que quieran empezar su camino en el área de analítica deportiva.
Si tienes ganas de empezar pero no sabes cómo ni dónde, esta opción puede ser para ti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>{soccerAnimate} an R package to create 2D soccer animations</title>
      <link>/soccer-animate-r-package/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/soccer-animate-r-package/</guid>
      <description>I just published my first R package: {soccerAnimate}, which allows you to create 2D soccer animations using tracking data. Here I’m going to tell you some details about its functionalities and future additions.

Main functionalitiesCurrently all functions of the package are prepared to work only with the data format of the data provider Metrica Sports, due they made public a tracking dataset as example (here).
Details about each available functions of soccerAnimate package is presented in the following paragraphs:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Football passing networks using R</title>
      <link>/passing-networks-r/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/passing-networks-r/</guid>
      <description>In this article I am going to tell you what the passing networks are and how to create them, in addition to share with you some R codes that I prepared for that and some examples cases.
If you don’t consider yourself a football analytics nerd and you have not seen yet the slides from the presentations “A look into Soccer Analytics using R” and “Soccer Analytics: A data revolution” I would suggest to check them in order to be familiar with the data types and terminology mentioned here.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historical Men FIFA Ranking [Apr-2020]</title>
      <link>/ranking-fifa-historico-last-en/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico-last-en/</guid>
      <description>I just updated the R Shiny app which allows you to visualize the historical Men FIFA ranking interactively.
Data (from August 1993 to April 2020) scraped from the FIFA official website.
The app has a date range and country selectors. It is possible to visualize from 1 to 3 nations at the same time.
Option to image download as PNG file.
Link to the Github repo if you want to review the code and/or use the data by yourself.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fitting your own football xG model</title>
      <link>/xg-model/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/xg-model/</guid>
      <description>Along this article I am going to share some detail which could be useful if you want to fit your own xG model, in addition to its respective performance evaluation and results analysis.
What is xG?The xG (eXpected Goals) is the main metric used into the Football Analytics field nowadays. In simple words, it is the probability (from 0 to 1) that a shot has to become in a goal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probabilidades de pasar la fase de grupos en Copa Libertadores 2020</title>
      <link>/libertadores-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/libertadores-2020/</guid>
      <description>Ya están definidos todos los clasificados a la fase de grupos de la edición 2020 de la Copa Libertadores!
😍 ¡Así quedó la Fase de Grupos de la #Libertadores 2⃣0⃣2⃣0⃣, que comienza la semana próxima! pic.twitter.com/IhwdOb63Ce— CONMEBOL Libertadores (@Libertadores) February 28, 2020
Como ya es costumbre, acá te dejo las probabilidades que tiene cada equipo de pasar la fase de grupos según un modelo predictivo que considera como variable de entrada únicamente la valorización económica de su plantel centrada respecto al promedio de esta misma variable en el grupo que le tocó.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Fútbol Profesional Chile [Nov 2019]</title>
      <link>/campeones-chile-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile-2019/</guid>
      <description>Felicitamos al Club Deportivo Universidad Católica y a todos #LosCruzados por ser los campeones de la versión N° 103 del torneo de primera división del fútbol profesional chileno, alcanzando su estrella número 14!
A continuación presentamos la actualización de nuestro ranking publicado previamente :
Acá puedes ver la evolución del ranking desde 1933 hasta 2019:
***
Colo-Colo tiene un claro liderato con sus 32 estrellas, seguido por Universidad de Chile con 18 y Universidad Católica con 14.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumen 1era rueda Torneo nacional 2019</title>
      <link>/torneo-chile-1era-rueda-2019/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/torneo-chile-1era-rueda-2019/</guid>
      <description>En este hilo de Twitter hice un par de análisis con algunos datos como ejemplo.
Acá les dejo la app interactiva para que jueguen con todos los datos disponibles:
Si tienen dudas con alguna métrica pueden revisar las definiciones de Wyscout siguiendo este link.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo llega Chile a la Copa América 2019?</title>
      <link>/chile-copa-america-2019/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/chile-copa-america-2019/</guid>
      <description>Independiente de los problemas de camarín que ha vivido La Roja, el profesor Rueda durante su periodo como seleccionador ha buscado a los intérpretes de su sistema de juego junto con las opciones del famoso recambio.
Luego de varios encuentros amistosos frente a rivales europeos y latinoamericanos llegó el momento de enfrentar su primer desafío “por los puntos”: la Copa América Brasil 2019 (La Copa), momento ideal para hacer algo de análisis de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking FIFA histórico [abril 2019]</title>
      <link>/ranking-fifa-historico-last/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico-last/</guid>
      <description>Actualicé la aplicación para visualizar el ranking FIFA histórico (post inicial), ahora incluyendo los datos hasta su última publicación oficial que data de abril de 2019.
Top 10 Ranking FIFA abril 2019:
RankTeam1Belgium2France3Brazil4England5Croatia6Uruguay7Portugal8Switzerland9Spain10Denmark</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una mirada al Soccer Analytics usando R</title>
      <link>/soccer-analytics-r/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/soccer-analytics-r/</guid>
      <description>Hola a todos. Durante algunas semanas el blog estuvo abajo debido a un problema con el servidor. Pero ya está arriba!
En este post resumiré las novedades que no habían quedado registadas aquí hasta ahora:
Participé como speaker en el #satRday Stgo. 2018 con la charla &amp;quot;Una mirada al Soccer Analytics usando R&amp;quot;. Aquí los slides que usé en mi presentación.Escribí unos post en Medium con más detalles sobre el mismo tema, incluyendo ejemplos con código en R:Categoría N°1: Estadísticas históricas (haz click)Categoría N°2: Modelos de probabilidades (haz click) En este último artículo incluí el ya clásico análisis de probabilidades de clasificación a segunda ronda de Copa Libertadores y los capos de Analítica Sport me invitaron a publicar el análisis en su sitio (quedó acá).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Fútbol Profesional Chile [Dic 2018]</title>
      <link>/campeones-chile-3rd/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile-3rd/</guid>
      <description>Felicitamos al Club Deportivo Universidad Católica y a todos #LosCruzados por ser los campeones de la versión N° 102 del torneo de primera división del fútbol profesional chileno, alcanzando su estrella número 13!
A continuación presentamos la actualización de nuestro ranking publicado previamente:
Colo-Colo tiene un claro liderato con sus 32 estrellas, con lo que casi le alcanza para duplicar y triplicar a sus más cercanos perseguidores (Universidad de Chile con 18 y Universidad Católica con 13), respectivamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicciones Copa del mundo Rusia 2018</title>
      <link>/pred-rusia2018/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pred-rusia2018/</guid>
      <description>No me aguanté las ganas de hacer algo con datos para esta nueva edición de la Copa del mundo, Rusia 2018. Luego de navegar por internet un rato y recolectar algunos datos decidí enfocarme en el ajuste de un modelo de predicción para “goles esperados por cada equipo en cada partido”, lo que permite estimar las probabilidades de ganar que tiene cada equipo o bien que haya un empate para cada partido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predictions for the Soccer World Cup Russia 2018 - EN</title>
      <link>/pred-rusia2018-en/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pred-rusia2018-en/</guid>
      <description>I couldn’t resist doing some data analysis for this new Soccer World Cup in Russia 2018. After searching online for a while and collecting some data I decided to focus on creating a prediction model for “expected goals for each team and each game”, allowing the estimation of probability to win, lose or draw. This way we can predict all games of the tournament.
Now all details about the considered data, model fitting and results are presented.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi primer shotmap va para Alexis Sánchez</title>
      <link>/shotmap1-alexis/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/shotmap1-alexis/</guid>
      <description>Jugando con los datos proporcionados por StrataBet junto con la librería ggsoccer de Ben Torvaney para R, armé mi primer Shotmap (!!) dedicado a Alexis Sánchez
DatosEn total consideré 24 partidos de Premier League con el fin de comparar los 12 que Alexis ha jugado a la fecha en Manchester United con los 12 últimos que jugó en Arsenal. Así es como se tienen cantidades de minutos jugados muy similares para cada caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicciones Copa Libertadores 2018</title>
      <link>/clasificador-copa-libertadores/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificador-copa-libertadores/</guid>
      <description>El primer post #DatoFútbol del 2018 se lo dedicaré a la Copa Libertadores [La Copa], cuya fase de grupos comienza este martes 27 de febrero. Se trata de la continuación del trabajo de una publicación anterior en la cual se analizó la correlación entre el valor monetario de los planteles en el mercado y su respectivo rendimiento en la fase de grupos de la edición 2017 de La Copa, además de la cantidad de puntos necesarios para clasificar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Fútbol Profesional Chile [actualizado Dic 2017]</title>
      <link>/campeones-chile-2nd/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile-2nd/</guid>
      <description>Felicitaciones a Colo-Colo por ser el campeón de la versión N° 101 del torneo de primera división del fútbol profesional chileno (Transición 2017), alcanzando su estrella número 32.
A continuación presentamos la actualización del ranking que publicamos al finalizar el torneo anterior:
Colo-Colo tiene un claro liderato con sus 32 estrellas, con lo que casi le alcanza para duplicar y triplicar a sus más cercanos perseguidores (Universidad de Chile con 18 y Universidad Católica con 12), respectivamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los números de Mario Salas en la UC</title>
      <link>/mario-salas-uc/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/mario-salas-uc/</guid>
      <description>La mala racha de la actual Católica de Mario Salas es innegable. Con casi la mitad de este Transición 2017 jugado se tiene un escenario que está dentro de los 7 peores inicios de campaña en la historia del cuadro cruzado, igualando el pobre 33.3% de rendimiento alcanzado por el vilipendiado paso de Falcioni el año 2014. En ambos casos alcanzando solo 7 puntos de los 21 en disputa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuál es la probabilidad de que Chile clasifique a Rusia 2018?</title>
      <link>/clasificatorias-conmebol/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificatorias-conmebol/</guid>
      <description>Este jueves 31 de agosto se inicia una nueva fecha doble de las clasificatorias Conmebol camino al mundial de Rusia 2018. Tal y como adelantamos en un post previo acá en datofutbol, en primer lugar Chile enfrentará a Paraguay en condición local y luego viajará a la altura de La Paz para “medirse con su similar” de Bolivia el martes 05 de septiembre.
Teniendo presente que hoy La Roja tiene 23 puntos y que queda un máximo de 12 puntos en disputa (4 fechas faltantes), cabe preguntarse ¿qué posibilidades tiene La Roja de clasificar?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Red interactiva de transferencias del fútbol chileno 2017</title>
      <link>/mercado-pases-chile-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/mercado-pases-chile-2017/</guid>
      <description>Con la fecha N°3 del torneo de Transición 2017 de la Primera A del fútbol chileno casi finalizada, y con su libro de pases cerrado el pasado jueves 03 de agosto, ya podemos dar un vistazo a las transferencias que realizó cada uno de los 16 equipos en pos de su preparación.
La información utilizada fue descargada directamente desde el anexo Transferencias del Torneo de Transición 2017 Chile contenido en Wikipedia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking FIFA histórico</title>
      <link>/ranking-fifa-historico/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico/</guid>
      <description>Dejando atrás la gran participación de La Roja en la reciente Copa Confederaciones 2017, ya debemos empezar a pensar en el próximo objetivo de esta selección: la Copa del Mundo Rusia 2018. Faltan menos de dos meses para el próximo duelo por clasificatorias ante Paraguay en Santiago (31 de agosto), y no hay tiempo para lamentarse por la final perdida con Alemania. En la carrera por la clasificación Chile está ubicado en la cuarta posición tras Brasil, Colombia y Uruguay, seguido muy de cerca por Argentina y Ecuador, quedando tan solo 4 fechas por jugarse (Tabla de posiciones y Programación), y aun a la espera de la decisión final del TAS respecto a los puntos reasignados a los rivales de Bolivia cuando disputó, contra el reglamento, encuentros con el jugador Nélson Cabrera en cancha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué tanto importa la plata para rendir en Copa Libertadores?</title>
      <link>/libertadores-valor-planteles-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/libertadores-valor-planteles-2017/</guid>
      <description>Deportes Iquique quedó fuera de la fase de grupos de la Copa Libertadores 2017, lo que sumado a la eliminación de Universidad Católica días atrás, agotó las opciones de seguir avanzando para los equipos chilenos.
En el último tiempo en distintos medios de comunicación y redes sociales se ha hablado bastante sobre las posibles causas del “pobre rendimiento internacional de los equipo chilenos”, aludiendo al negativo impacto que tendría, entre varias otras cosas más, el formato de torneo corto, el límite de contrataciones, el límite de extranjeros por equipo, la falta de experiencia y/o jerarquía, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LA TABLA de la Primera A Chile- Clausura 2017 Fecha 15</title>
      <link>/la-tabla-1a-f15/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/la-tabla-1a-f15/</guid>
      <description>Y se acabó el Clausura 2017! JUFA nos trae LA TABLA final luego de la Fecha 15:
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Fútbol Profesional Chile</title>
      <link>/campeones-chile/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile/</guid>
      <description>Universidad de Chile esta tarde de hoy sábado 20 de mayo de 2017 se coronó campeón de la versión número 100 del campeonato de primera división del fútbol profesional chileno, logrando su estrella N°18.
En #DatoFútbol, junto con felicitar a todos sus jugadores, cuerpo técnico-médico e hinchas por esta nueva alegría, a modo de resúmen de estos 100 torneos jugados en ya casi 85 años, desde la primera versión por allá en 1933 hasta esta primera mitad de 2017, quisimos actualizar el ranking de campeones de la Primera División con la siguiente gráfica, a partir de los datos publicados en Wikipedia (considerar que en nuestra gráfica quienes tienen igual número de campeonatos solo están ordenados alfabéticamente, sin un criterio adicional):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las edades de los planteles chilenos - Primera A Clausura 2017</title>
      <link>/edades-planteles-chile/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/edades-planteles-chile/</guid>
      <description>Para este post quisimos darle un vistazo a la base de datos del SIFUP asociada a los planteles de Primera A para el Clausura 2017 del fútbol chileno. Los atributos que se encuentran para cada jugador de cada equipo son: Número, Nombre, Apellido, Nacionalidad, Fecha y Lugar de nacimiento, además de Posición.
A continuación los distintos análisis realizados:
1) Histograma de edadesSe puede ver que la edades más frecuentes al considerar todos los planteles de la Primera A para el Clausura 2017 del fútbol chileno, son 18 y 19 años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La peligrosidad del 2-0. ¿Estamos frente a un mito?</title>
      <link>/peligrosidad-del-2-0/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/peligrosidad-del-2-0/</guid>
      <description>En este post invocaremos una creencia inmersa en el folclor futbolístico que seguramente quienes somos fanáticos de este deporte hemos escuchado más de alguna vez. Ya sea desde la boca de sus fieles adeptos o bien de sus detractores, esta ha sido protagonista de polémicas o discusiones acaloradas. Hablamos de “la peligrosidad del 2-0”.
En término generales, los adeptos a esta creencia afirman que “el 2-0 es el resultado más peligroso en el fútbol”, argumentando que un equipo que alcance tal ventaja pudiera ser tentado o correr el riesgo inconsciente de cambiar su forma y/o actidud de juego respecto a la que le permitió obtener dicha ventaja temporal, pudiendo “perder la concentración”, “caer en el relajo”, “bajar la intensidad”, “esperar al otro equipo”, entre otras, lo que se traduciría en que el equipo rival pueda empatar o dar vuelta el partido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formaciones iniciales más usadas en las grandes ligas europeas</title>
      <link>/formaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/formaciones/</guid>
      <description>Para el debut de DATO FUTBOL le daremos un vistazo a la rica base de datos de partidos de las principales ligas europeas, disponible abiertamente en el sitio de la comunidad de ciencia de datos Kaggle.
Decidimos seleccionar solo las ligas y temporadas con los datos más completos, por lo que se tomaron en cuenta 10755 partidos equivalentes a 8 temporadas (2008/2009 a 2015/2016) de Premier League, La Liga BBVA, Serie A y Bundesliga.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>DATO FUTBOL is a personal project that started in 2017 and it is focus on get a deeper knowledge in the field of Soccer (Football) Analytics. This way i’ve been developing different resources related, like this blog, which was created using RStudio, the package blogdown and deploying Shiny apps for some posts.
Another resources here:A Github repository.
A Twitter account.
Conferences :
Una mirada al Soccer Analytics usando R</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
