<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Universidad Católica Tetracampeón 2018-2021</title>
      <link>/ucatolica-tetracampeon-chile-2018-2021/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ucatolica-tetracampeon-chile-2018-2021/</guid>
      <description>Hace pocos días atrás el Club Deportivo Universidad Católica se coronó campeón del torneo de 1° división AFP Plan Vital 2021, transformándose en el primer club tetracampeón del fútbol chileno considerando torneos anuales, con un total de 120 partidos jugados a lo largo de los 4 torneos disputados entre 2018 y 2021.
Además de lograr el histórico tetracampeonato, un punto llamativo es que lo hizo bajo la dirección técnica de 5 entrenadores (DTs) distintos: Beñat San José, Gustavo Quinteros, Ariel Holan, Gustavo Poyet y Cristian Paulucci; evidenciando una vez más que el éxito a largo plazo de su proyecto deportivo es en parte atribuible a una óptima conformación de plantel y el rendimiento de sus jugadores, más allá del DT de turno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tabla de posiciones y un breve resumen de la 1° División Chile 2021</title>
      <link>/tabla-posiciones-xg-xpts-chile-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tabla-posiciones-xg-xpts-chile-2021/</guid>
      <description>Así quedó la tabla de posiciones de la Primera División de Chile una vez terminado el Campeonato AFP Plan Vital 2021:
Algunos de los puntos más llamativos descritos desde la tabla de posiciones:
El repunte de la UC: La salida anticipada de Poyet marcó un antes y un después. Paulucci ganó 13 de 14 partidos que dirigió por el torneo nacional, alcanzando un rendimiento del 92.8% y estableciendo un nuevo récord como mejor DT debutante en toda la historia de la UC.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
