<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rstats on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/rstats/</link>
    <description>Recent content in Rstats on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/rstats/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Capacitación de visualización 2d en fútbol analytics</title>
      <link>/capacitacion-visualizacion-2d-futbol-analytics-pizarra-dt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/capacitacion-visualizacion-2d-futbol-analytics-pizarra-dt/</guid>
      <description>Hola!
Ya está disponible el 2do curso online que hemos creado junto a La Pizarra del DT llamado “Capacitación de visualización 2d en fútbol analytics”.
Conoce y aprende a procesar los datos de eventing utilizados en el fútbol además de realizar visualizaciones 2D con ellas.
El curso cuenta con 6 módulos donde se presentan los datos de eventos, permitiendo su acceso y procesamiento, la sintaxis y ejemplos de visualización de datos con el paquete {ggplot2} considerando los principales tipos de visualización del área: mapas de tiros (shotmaps), redes de pases (passing networks), mapas de calor (heatmaps) y mapas de pases (passmaps).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking de Campeones Primera División Chile 1933-2020</title>
      <link>/campeones-chile-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/campeones-chile-2020/</guid>
      <description>Felicitamos al Club Deportivo Universidad Católica y a todos #LosCruzados por ser los campeones de la versión N° 104 del torneo de primera división del fútbol profesional chileno, alcanzando su estrella número 15!
A continuación presentamos la actualización de nuestro ranking publicado previamente :
Acá puedes ver la evolución del ranking desde 1933 hasta 2020, animación que hicimos para nuestra startup Futbolytics:
***
Colo-Colo tiene un claro liderato con sus 32 estrellas, seguido por Universidad de Chile con 18 y Universidad Católica con 15.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capacitación en estadística y programación para fútbol</title>
      <link>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</guid>
      <description>Hola!
Te cuento que hace unos días lanzamos el curso online &amp;quot;Capacitación en estadística y programación para fútbol&amp;quot; junto con los muchachos de La Pizarra del DT.
Se trata de un curso ideal para profesionales que no tienen una formación en matemáticas o informática, como por ejemplo profesionales del fútbol o periodistas que quieran empezar su camino en el área de analítica deportiva.
Si tienes ganas de empezar pero no sabes cómo ni dónde, esta opción puede ser para ti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>{soccerAnimate} an R package to create 2D soccer animations</title>
      <link>/soccer-animate-r-package/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/soccer-animate-r-package/</guid>
      <description>I just published my first R package: {soccerAnimate}, which allows you to create 2D soccer animations using tracking data. Here I’m going to tell you some details about its functionalities and future additions.

Main functionalitiesCurrently all functions of the package are prepared to work only with the data format of the data provider Metrica Sports, due they made public a tracking dataset as example (here).
Details about each available functions of soccerAnimate package is presented in the following paragraphs:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Football passing networks using R</title>
      <link>/passing-networks-r/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/passing-networks-r/</guid>
      <description>In this article I am going to tell you what the passing networks are and how to create them, in addition to share with you some R codes that I prepared for that and some examples cases.
If you don’t consider yourself a football analytics nerd and you have not seen yet the slides from the presentations “A look into Soccer Analytics using R” and “Soccer Analytics: A data revolution” I would suggest to check them in order to be familiar with the data types and terminology mentioned here.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historical Men FIFA Ranking [Apr-2020]</title>
      <link>/ranking-fifa-historico-last-en/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico-last-en/</guid>
      <description>I just updated the R Shiny app which allows you to visualize the historical Men FIFA ranking interactively.
Data (from August 1993 to April 2020) scraped from the FIFA official website.
The app has a date range and country selectors. It is possible to visualize from 1 to 3 nations at the same time.
Option to image download as PNG file.
Link to the Github repo if you want to review the code and/or use the data by yourself.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fitting your own football xG model</title>
      <link>/xg-model/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/xg-model/</guid>
      <description>Along this article I am going to share some detail which could be useful if you want to fit your own xG model, in addition to its respective performance evaluation and results analysis.
What is xG?The xG (eXpected Goals) is the main metric used into the Football Analytics field nowadays. In simple words, it is the probability (from 0 to 1) that a shot has to become in a goal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una mirada al Soccer Analytics usando R</title>
      <link>/soccer-analytics-r/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/soccer-analytics-r/</guid>
      <description>Hola a todos. Durante algunas semanas el blog estuvo abajo debido a un problema con el servidor. Pero ya está arriba!
En este post resumiré las novedades que no habían quedado registadas aquí hasta ahora:
Participé como speaker en el #satRday Stgo. 2018 con la charla &amp;quot;Una mirada al Soccer Analytics usando R&amp;quot;. Aquí los slides que usé en mi presentación.Escribí unos post en Medium con más detalles sobre el mismo tema, incluyendo ejemplos con código en R:Categoría N°1: Estadísticas históricas (haz click)Categoría N°2: Modelos de probabilidades (haz click) En este último artículo incluí el ya clásico análisis de probabilidades de clasificación a segunda ronda de Copa Libertadores y los capos de Analítica Sport me invitaron a publicar el análisis en su sitio (quedó acá).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
