<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sports-analytics on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/sports-analytics/</link>
    <description>Recent content in sports-analytics on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sports-analytics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Capacitación de visualización 2d en fútbol analytics</title>
      <link>/capacitacion-visualizacion-2d-futbol-analytics-pizarra-dt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/capacitacion-visualizacion-2d-futbol-analytics-pizarra-dt/</guid>
      <description>Hola!
Ya está disponible el 2do curso online que hemos creado junto a La Pizarra del DT llamado “Capacitación de visualización 2d en fútbol analytics”.
Conoce y aprende a procesar los datos de eventing utilizados en el fútbol además de realizar visualizaciones 2D con ellas.
El curso cuenta con 6 módulos donde se presentan los datos de eventos, permitiendo su acceso y procesamiento, la sintaxis y ejemplos de visualización de datos con el paquete {ggplot2} considerando los principales tipos de visualización del área: mapas de tiros (shotmaps), redes de pases (passing networks), mapas de calor (heatmaps) y mapas de pases (passmaps).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capacitación en estadística y programación para fútbol</title>
      <link>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/capacitacion-estadistica-programacion-futbol-pizarra-dt/</guid>
      <description>Hola!
Te cuento que hace unos días lanzamos el curso online “Capacitación en estadística y programación para fútbol” junto con los muchachos de La Pizarra del DT.
Se trata de un curso ideal para profesionales que no tienen una formación en matemáticas o informática, como por ejemplo profesionales del fútbol o periodistas que quieran empezar su camino en el área de analítica deportiva.
Si tienes ganas de empezar pero no sabes cómo ni dónde, esta opción puede ser para ti.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
