<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>RankingFIFA on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/rankingfifa/</link>
    <description>Recent content in RankingFIFA on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2019</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/rankingfifa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Historical Men FIFA Ranking [Apr-2020]</title>
      <link>/ranking-fifa-historico-last-en/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico-last-en/</guid>
      <description>I just updated the R Shiny app which allows you to visualize the historical Men FIFA ranking interactively.
Data (from August 1993 to April 2020) scraped from the FIFA official website.
The app has a date range and country selectors. It is possible to visualize from 1 to 3 nations at the same time.
Option to image download as PNG file.
Link to the Github repo if you want to review the code and/or use the data by yourself.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking FIFA histórico [abril 2019]</title>
      <link>/ranking-fifa-historico-last/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico-last/</guid>
      <description>Actualicé la aplicación para visualizar el ranking FIFA histórico (post inicial), ahora incluyendo los datos hasta su última publicación oficial que data de abril de 2019.
Top 10 Ranking FIFA abril 2019:
RankTeam1Belgium2France3Brazil4England5Croatia6Uruguay7Portugal8Switzerland9Spain10Denmark</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ranking FIFA histórico</title>
      <link>/ranking-fifa-historico/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ranking-fifa-historico/</guid>
      <description>Dejando atrás la gran participación de La Roja en la reciente Copa Confederaciones 2017, ya debemos empezar a pensar en el próximo objetivo de esta selección: la Copa del Mundo Rusia 2018. Faltan menos de dos meses para el próximo duelo por clasificatorias ante Paraguay en Santiago (31 de agosto), y no hay tiempo para lamentarse por la final perdida con Alemania. En la carrera por la clasificación Chile está ubicado en la cuarta posición tras Brasil, Colombia y Uruguay, seguido muy de cerca por Argentina y Ecuador, quedando tan solo 4 fechas por jugarse (Tabla de posiciones y Programación), y aun a la espera de la decisión final del TAS respecto a los puntos reasignados a los rivales de Bolivia cuando disputó, contra el reglamento, encuentros con el jugador Nélson Cabrera en cancha.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>