<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rusia2018 on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/rusia2018/</link>
    <description>Recent content in Rusia2018 on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/rusia2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Predicciones Copa del mundo Rusia 2018</title>
      <link>/pred-rusia2018/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pred-rusia2018/</guid>
      <description>No me aguanté las ganas de hacer algo con datos para esta nueva edición de la Copa del mundo, Rusia 2018. Luego de navegar por internet un rato y recolectar algunos datos decidí enfocarme en el ajuste de un modelo de predicción para “goles esperados por cada equipo en cada partido”, lo que permite estimar las probabilidades de ganar que tiene cada equipo o bien que haya un empate para cada partido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predictions for the Soccer World Cup Russia 2018 - EN</title>
      <link>/pred-rusia2018-en/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pred-rusia2018-en/</guid>
      <description>I couldn’t resist doing some data analysis for this new Soccer World Cup in Russia 2018. After searching online for a while and collecting some data I decided to focus on creating a prediction model for “expected goals for each team and each game”, allowing the estimation of probability to win, lose or draw. This way we can predict all games of the tournament.
Now all details about the considered data, model fitting and results are presented.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuál es la probabilidad de que Chile clasifique a Rusia 2018?</title>
      <link>/clasificatorias-conmebol/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/clasificatorias-conmebol/</guid>
      <description>Este jueves 31 de agosto se inicia una nueva fecha doble de las clasificatorias Conmebol camino al mundial de Rusia 2018. Tal y como adelantamos en un post previo acá en datofutbol, en primer lugar Chile enfrentará a Paraguay en condición local y luego viajará a la altura de La Paz para “medirse con su similar” de Bolivia el martes 05 de septiembre.
Teniendo presente que hoy La Roja tiene 23 puntos y que queda un máximo de 12 puntos en disputa (4 fechas faltantes), cabe preguntarse ¿qué posibilidades tiene La Roja de clasificar?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
