<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DataScience on DATO FUTBOL</title>
    <link>/tags/datascience/</link>
    <description>Recent content in DataScience on DATO FUTBOL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <copyright>2017-2019</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/datascience/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Fitting your own football xG model</title>
      <link>/xg-model/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/xg-model/</guid>
      <description>Along this article I am going to share some detail which could be useful if you want to fit your own xG model, in addition to its respective performance evaluation and results analysis.
What is xG?The xG (eXpected Goals) is the main metric used into the Football Analytics field nowadays. In simple words, it is the probability (from 0 to 1) that a shot has to become in a goal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una mirada al Soccer Analytics usando R</title>
      <link>/soccer-analytics-r/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/soccer-analytics-r/</guid>
      <description>Hola a todos. Durante algunas semanas el blog estuvo abajo debido a un problema con el servidor. Pero ya está arriba!
En este post resumiré las novedades que no habían quedado registadas aquí hasta ahora:
Participé como speaker en el #satRday Stgo. 2018 con la charla “Una mirada al Soccer Analytics usando R”. Aquí los slides que usé en mi presentación.Escribí unos post en Medium con más detalles sobre el mismo tema, incluyendo ejemplos con código en R:Categoría N°1: Estadísticas históricas (haz click)Categoría N°2: Modelos de probabilidades (haz click) En este último artículo incluí el ya clásico análisis de probabilidades de clasificación a segunda ronda de Copa Libertadores y los capos de Analítica Sport me invitaron a publicar el análisis en su sitio (quedó acá).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>